Rita Hayworth (* 17. Oktober 1918 in New York City, New York; † 14. Mai 1987 ebenda; eigentlich Margarita Carmen Cansino) war eine US-amerikanische Schauspielerin und Tänzerin. Ihre Fans gaben ihr in den 1940er Jahren, in denen sie mit Filmen wie Gilda und Die Lady von Shanghai ihre größten Erfolge feierte, den Beinamen „The Love Goddess“ (dt.: „Die Liebesgöttin“).

Ihr Vater war der spanische Tänzer Eduardo Cansino (* 1895; † 24. Dezember 1968), ihre Mutter das ehemalige Showgirl Volga Hayworth. Rita Hayworth kam über ihre Eltern zur Bühne. Die ersten öffentlichen Auftritte hatte sie mit ihrem Vater: Unter dem Namen The Dancing Cansinos unterhielten sie ihr Publikum mit Tanzvorführungen. Bei einem der Auftritte mit ihrem Vater fiel Rita Hayworth Winfield Sheehan, dem Produktionschef der Fox Film Corporation, auf, der sie nach Hollywood zu Probeaufnahmen einlud. Rita Hayworth spielte zunächst kleine Nebenrollen in zehn Filmen unter dem Namen Rita Cansino. So spielte sie eine orientalische Dienerin in dem Krimi Charlie Chan in Ägypten, in dem der seinerzeit beliebte chinesische Meisterdetektiv Charlie Chan einen Mord aufklärt. Als sie einen neuen Filmvertrag mit Columbia Pictures abschloss, gefiel dem Studioboss Harry Cohn der Name Cansino nicht, er wurde kurzerhand – in Anlehnung an den Nachnamen von Rita Hayworths Mutter – in „Hayworth“ geändert.

Bekannt wurde Rita Hayworth 1939 durch den Film S.O.S. Feuer an Bord (Only Angels Have Wings) unter der Regie von Howard Hawks; die männliche Hauptrolle spielte Cary Grant. Grant verkörpert den raubeinigen Chef einer Fluglinie, die Post über die Anden befördert, Hayworth seine ehemalige Freundin, die immer noch eine Schwäche für ihn hat. Im selben Jahr drehte Hayworth das Filmmusical Music in My Heart an der Seite von Tony Martin.

Ihren Durchbruch als Filmstar hatte Hayworth kurze Zeit später mit der nostalgischen Filmkomödie Schönste der Stadt (The Strawberry Blonde, 1941) an der Seite von James Cagney und Olivia de Havilland. Hayworth verkörpert in diesem Film, der in New York im Jahr 1890 spielt, die schöne Virginia Brush, die der von Cagney gespielte Zahnarzt Biff Grimes unbedingt erobern will. Anschließend drehte Hayworth das Filmdrama König der Toreros (Blood and Sand) mit Tyrone Power und Anthony Quinn als Stierkämpfer sowie die Filmmusicals Reich wirst du nie (You’ll Never Get Rich, 1941) und Du warst nie berückender (You Were Never Lovelier, 1942), in denen sie an der Seite von Fred Astaire tanzte. In dem Filmmusical Es tanzt die Göttin (Cover Girl, 1944) war Hayworth Partnerin von Gene Kelly. Inzwischen war sie neben Betty Grable das beliebteste Pin-up-Girl der US-amerikanischen Soldaten. In ihren Filmen sang Rita Hayworth meist nicht selbst. Die meisten ihrer Lieder wurden von den Studios nachsynchronisiert. Nan Wynn, Martha Mears, Anita Ellis und später Jo Ann Greer liehen ihr ihre Stimmen.

Ihre bekannteste Rolle spielte Hayworth 1946 in Gilda neben Glenn Ford. Durch ihren gemeinsamen Auftritt in Gilda wurden Ford und Hayworth zu einem der bekanntesten Liebespaare der Filmgeschichte. Die Rolle der Tänzerin Gilda, die den Männern den Kopf verdreht, ist untrennbar mit dem Namen Rita Hayworth verbunden. Berühmt wurde die Szene, in der Hayworth Put the Blame on Mame singt und dabei langsam einen langen schwarzen Handschuh auszieht. Außer Gilda drehten Ford und Hayworth zusammen noch vier weitere Filme. Vor Gilda war bereits 1940 der in Frankreich spielende Film The Lady in Question entstanden. Nach Gilda drehte das Duo Liebesnächte in Sevilla (The Loves of Carmen, 1948), eine Verfilmung der berühmten Novelle Carmen. In den 1950er Jahren waren beide als Liebespaar in dem Krimi Affäre in Trinidad (Affair in Trinidad, 1952) zu sehen. Ihr letzter gemeinsamer Film war der Kriminalfilm Goldfalle (The Money Trap) aus dem Jahr 1966. Glenn Ford verkörpert hier einen Polizisten, der mit Rauschgift handelt, um seiner jungen Frau ihren gewohnten Lebensstil bieten zu können, Rita Hayworth seine Ex-Freundin Rosalie.

1947 nannte Life sie die „Liebesgöttin von Amerika“ und widmete ihr und dem Film Eine Göttin auf Erden (Down to Earth, 1947) einen ausführlichen Leitartikel. Der Hayworth-Kult wurde erschüttert, als Hayworth kurz darauf mit ihrem damaligen Ehemann, dem Schauspieler und Regisseur Orson Welles (mit dem sie eine Tochter namens Rebecca hatte) den Krimi Die Lady von Shanghai (The Lady from Shanghai, 1947) drehte. Hayworth spielte die reiche Elsa Bannister, die den in sie verliebten Seemann Michael O'Hara, dargestellt von Welles, in ein Netz aus Intrigen und Affären verstrickt. Berühmt ist die Schlussszene in einem Spiegelkabinett. Zum Entsetzen der Studioleitung trat Hayworth als Elsa Bannister mit einer blonden Kurzhaarfrisur auf. Weder die Kritiker noch das Publikum akzeptierten eine blonde und böse Hayworth. Der Film wurde ein Riesenflop. Die Lady von Shanghai wurde erst Jahre nach der Uraufführung zu einem Filmklassiker.

Zwischen 1948 und 1952 spielte Hayworth in keinem Kinofilm. Es entstand lediglich die Dokumentation Champagne Safari über die zweite Hochzeitsreise mit ihrem damaligen Mann, Prinz Aly Khan. Hayworth fiel bei der Leitung der Columbia in Ungnade, als sie es ablehnte, an der Seite von William Holden und Randolph Scott in dem Western Lorna Hanson, der letztlich nie realisiert wurde, aufzutreten.

Ihr erster Film nach der Scheidung von Aly Khan, dem Vater ihrer zweiten Tochter Yasmin, war Affäre in Trinidad, der überraschenderweise ein noch größerer finanzieller Erfolg wurde als Gilda. Anschließend drehte Hayworth die ebenfalls kassenträchtige Bibelverfilmung Salome an der Seite von Stewart Granger und Charles Laughton und die im 3D-Verfahren produzierte Maugham-Verfilmung Fegefeuer (Miss Sadie Thompson, 1953), bevor sie sich erneut für mehrere Jahre vom Filmgeschäft zurückzog. Eine neue Liebe mit dem Schlagerstar Dick Haymes und neue populäre Filmgöttinen wie Marilyn Monroe und Ava Gardner taten ihr Übriges. Mit Spiel mit dem Feuer (Fire Down Below) an der Seite von Jack Lemmon und Robert Mitchum kehrte sie 1957 auf die Leinwand zurück. In dem Filmmusical Pal Joey war sie neben Frank Sinatra und Kim Novak zu sehen.

Ab Ende der 1950er Jahre konnte Hayworth an ihren alten Ruhm nicht mehr anknüpfen. Ihr letzter großer Erfolg war Getrennt von Tisch und Bett (Separate Tables, 1958) an der Seite von Burt Lancaster. Für ihre Darstellung der Ann Shankland wurde Hayworth von den Kritikern gelobt. Der mit Gary Cooper gedrehte Western Sie kamen nach Cordura (They Came to Cordura) aus dem Jahr 1959 erwies sich, trotz ihrer guten darstellerischen Leistung, als finanzieller Flop. Cooper spielte hier den feigen Major Thomas Thorn, der gezwungenermaßen einen Trupp von für ihre Tapferkeit ausgezeichneten Soldaten durch die Wüste Mexikos führt. Hayworth begleitet die Männer. Am Schluss des Films ist der Major ein Held, die „heldenhaften“ Soldaten entpuppen sich als Schurken und Feiglinge.

In den 1960er Jahren war die Schauspielerin unter anderem in dem Filmdrama Circus-Welt (Circus World, 1964) neben John Wayne und Claudia Cardinale zu sehen, das im Milieu der Hochseilartisten spielt. Im Jahr 1970 spielte sie im französischen Filmdrama Die Straße nach Salina eine verrückte Mutter. Ihre letzte Rolle spielte Rita Hayworth 1972 in dem Western Zum Teufel mit Hosianna (The Wrath of God) als Partnerin von Robert Mitchum. Sie verkörperte dabei die tief religiöse Mutter eines verrückten Verbrechers, Robert Mitchum einen rauchenden und schießenden Priester.

Im Alter von 43 Jahren machten sich bei Rita Hayworth die ersten Anzeichen der Alzheimerschen Krankheit bemerkbar.[1] Zu Beginn der 1970er Jahre hatte sich ihr Gesundheitszustand derart verschlechtert, dass sie keine weiteren Rollen mehr annehmen konnte. 1981 wurde sie entmündigt. Ihre Tochter aus der Ehe mit Prinz Aly Khan, Yasmin Aga Khan, nahm sie zu sich und pflegte sie zuhause in New York bis zu ihrem Tod im Jahr 1987. Hayworth, die 68-jährig verstarb, wurde auf dem Holy Cross Cemetery in Culver City, Kalifornien, begraben.

Yasmin Aga Khan erinnert bis heute durch ihre jährlichen „Rita Hayworth Galas“ in New York und Chicago an ihre Mutter und an die Alzheimersche Krankheit. Auf diesen Galas wird durch Spenden der New Yorker High Society Geld für die Erforschung der Alzheimer-Krankheit gesammelt.

Rita Hayworth hatte fünf Ehemänner. 1937 heiratete sie Edward C. Judson, der sie managte. Die Ehe wurde im Mai 1942 geschieden. Im September 1943 ehelichte sie Orson Welles. Aus dieser Ehe ging die Tochter Rebecca Welles hervor, im Dezember 1948 erfolgte die Scheidung. Im Mai 1949 heiratete sie vor dem kommunistischen Bürgermeister von Vallauris bei Cannes den Playboy Prinz Aly Khan, den Sohn des Aga Khan III. Die Eheschließung nach dem islamischen Ritus erfolgte zu einem späteren Zeitpunkt. Sieben Monate später wurde Tochter Prinzessin Yasmin Aga Khan geboren. Bereits 1951 trennte sich das Paar, im Januar 1953 wurde es geschieden. Im September 1953 heiratete sie den in den USA ziemlich populären argentinischen Sänger Dick Haymes; diese Ehe wurde im Dezember 1955 geschieden. Ihr letzter Ehemann wurde im Februar 1958 der Produzent James Hill, von dem sie im September 1961 ebenfalls geschieden wurde. Trotz ihrer vielen Ehen und ihrem künstlerischen Ruf als Liebesgöttin galt sie privat als sehr zurückhaltend.

Zu den Schauspielerinnen, die Rita Hayworth in den deutschen Synchronfassungen ihre Stimme geliehen haben, zählen u. a.:[5][6]
Rita Hayworth wirkte von 1939 bis 1948 in einer Reihe von US-amerikanischen Hörspielproduktionen und Radioshows mit.[7]
Biografien

Rita Hayworths Filme

Bildband

Weitere Literatur
